.. _shell:

Работа с командной оболочкой
============================

.. versionadded:: 0.3

Одна из причин, по которой все любят Python - это его командная оболочка.
Она позволяет очень просто в реальном времени исполнять команды Python и
получать немедленный результат.  Сам по себе Flask не обладает интерактивной
командной оболочкой, так как он не требует каких-либо особых предварительных
настроек, а лишь импортирования вашего приложения и его старта с дальнейшими
попытками "поиграться" с ним.

Однако, есть несколько удобных помощников для того, чтобы подобные действия
в командной строке были бы более приятным занятием.  Главная проблема при
работе с сессией интерактивной консолью - это то, что вы не можете вызвать
запрос, подобный тому, который делает браузер, а это означает, что
:data:`~flask.g`, :data:`~flask.request` и другие недоступны.  Однако
код, который вы хотите проверить, может от них зависеть. Что же далеть?

Здесь нам пригодятся несколько функций помощников.  Однако, имейте в виду,
что эти функции предназначены не только для использования с интерактивной
командной оболочкой, но также и для тестирования модулей и для других
ситуаций, требующих использования "поддельного" контекста запроса.

А вообще-то, вам рекомендуется сначала прочесть раздел документации
:ref:`request-context`.

Создание контекста запроса
--------------------------

Самый простой способ создать правильный контекст запроса из командной
оболочки - это использование метода :attr:`~flask.Flask.test_request_context`,
который создаст нам :class:`~flask.ctx.RequestContext`:

>>> ctx = app.test_request_context()

Обычно, чтобы активировать этот объект запроса, вам следует использовать
оператор `with`, но в командной оболочке проще вручную использовать методы
:meth:`~flask.ctx.RequestContext.push` и :meth:`~flask.ctx.RequestContext.pop`:

>>> ctx.push()

С этого места и далее, вплоть до вызова `pop`, вы можете работать с объектом
запроса.

>>> ctx.pop()

Формирование запроса до/после
-----------------------------

Создавая лишь контекст запроса, нам не удаётся запустить код, который
в реальной ситуации выполнится перед запросом.  Из-за этого, к примеру,
ваша база данных окажется недоступной, если соединение с ней шло через
обратный вызов перед запросом, или к примеру текущий пользователь не
будет сохранён в объекте :data:`~flask.g` и т. п.

Это, Однако, можно сделать самостоятельно.  Просто вызовите
:meth:`~flask.Flask.preprocess_request`:

>>> ctx = app.test_request_context()
>>> ctx.push()
>>> app.preprocess_request()

Помните, что функция :meth:`~flask.Flask.preprocess_request` может вернуть
объект ответа, в этом случае просто не обращайте на него внимания.

Чтобы завершить ("выключить") запрос, вам необходмо немного поколдовать
перед выполнением "после"-функций для запроса (вызываются с помощью
:meth:`~flask.Flask.process_response`), которые воздействуют на объект
ответа:

>>> app.process_response(app.response_class())
<Response 0 bytes [200 OK]>
>>> ctx.pop()

Функции, зарегестрированные как :meth:`~flask.Flask.teardown_request`
автоматически вызываются при извлечении контекста.  Поэтому, это отличное
место для автоматического освобождения ресурсов, которые были нужны
контексту запроса (например, соединения с базой данных).

Дальнейшее развтие опыта работы с командной оболочкой
-----------------------------------------------------

Если вам понравилась идея экспериментировать в командной оболочке, создайте
самостоятельно модуль с тем, что вам необходимо, чтобы он выполнил при своём
импорте в вашу интерактивную сессию необходимую роль.  Вам также следует
определить ещй несколько методов-помощников для таких обычных задач, как
инициализация базы данных, удаление таблиц и т. п.

Просто поместите их в модуль (например, `shelltools`), и импортируйте их
оттуда:

>>> from shelltools import *

`Оригинал этой страницы <http://flask.pocoo.org/docs/shell/>`_